\newpage
\pdfbookmark[1]{\infoname}{info} % Lisame infolehe PDF-faili järjehoidjatesse.

% Eesti keeles info.
\begin{info}
\begin{abstract}
Eestikeelse informaatika lõputöö kirjutamine on tudengile keeleliselt ja struktuurselt nõudlik ülesanne, sest valdkonna terminoloogia on välja kujunenud inglise keeles ning akadeemilise stiili reegleid kohaldatakse eesti keeles mõnevõrra teisiti. Käesoleva bakalaureusetöö eesmärk on \emph{kavandada ja realiseerida} suurel keelemudelil põhinev prototüüp, mis annab eestikeelsele informaatika lõputöö tekstile automaatset tagasisidet neljas kategoorias: struktuur, akadeemiline stiil, terminoloogia järjepidevus ja viitamisvajadus, ning \emph{hinnata empiiriliselt} selle väljundi kvaliteeti. Prototüüp on realiseeritud veebirakendusena, mis võtab sisendiks tudengi kirjutatud peatüki, edastab selle valitud keelemudelile struktureeritud viiba abil ning kuvab kasutajale kategoriseeritud tagasiside. Töös viidi läbi nii \emph{kvalitatiivne pilootuuring} prompti disaini iteratsiooniks kui ka \emph{täismahuline empiiriline hindamine}: 20 sünteetilise testkatkendi põhjal tehti 80 päris API-päringut (Claude 4.7 Opus ja GPT-5.5, üldine ja struktureeritud prompt) ning mudelite väljundid skooriti tekstivahemiku tasemel kuldstandardi vastu. Tulemused näitavad, et makro-F\textsubscript{1} on vahemikus 0,38--0,56, parim kombinatsioon on GPT-5.5 koos struktureeritud promptiga (F\textsubscript{1} = 0,56), struktureeritud prompt parandab F\textsubscript{1}-skoori järjepidevalt mõlemal mudelil ning mudelid eelistavad saagist täpsusele (kõrge saagis 0,77--0,93, madalam täpsus 0,27--0,47). Seega leiavad mudelid peaaegu kõik kuldstandardi probleemid, kuid lisaks ka palju kandidaate, mida autori koostatud kuldstandard probleemina ei märkinud. Testkogu katkendid ja kuldstandard on autori juhendamisel LLM-iga koostatud sünteetilised tekstid; üldistus päris üliõpilastöödele eeldab sama metoodika kohaldamist päris katkenditele, mis kuulub jätkukavasse. Töös rõhutatakse, et süsteem on tudengi enda kirjutatud teksti tagasisidevahend, mitte juhendaja ega tekstigeneraator.
\end{abstract}

\keywords{Suured keelemudelid, eesti keel, akadeemiline tekst, tagasiside, prototüüp, pilootuuring, promptimine}

\cercs{P175 Informaatika, süsteemiteooria}
% Koodid leiate: https://www.etis.ee/Portal/Classifiers/Index/26
\end{info}


% Inglise keeles info.
\begin{otherInfo}{english}{Prototype Design and Pilot Study of an LLM-Based Feedback System for Estonian Computer Science Texts}
\begin{abstract}
Writing a computer science thesis in Estonian is linguistically and structurally demanding for students because the field's terminology has evolved in English and academic style conventions are applied somewhat differently in Estonian. The aim of this bachelor's thesis is to \emph{design and implement} a prototype based on a large language model (LLM) that provides automatic feedback on Estonian-language computer science thesis texts in four categories: structure, academic style, terminological consistency, and the need for citation, and to \emph{empirically evaluate} the quality of its output. The prototype is implemented as a web application that takes a student-written chapter as input, sends it to the chosen language model with a structured prompt, and presents categorised feedback to the user. The thesis includes both a \emph{qualitative pilot study} for prompt design iteration and a \emph{full empirical evaluation}: 80 real API calls were made on 20 synthetic test excerpts (Claude 4.7 Opus and GPT-5.5, each with both a generic and a structured prompt), and the model outputs were scored at span level against a gold standard. Results show that macro-F\textsubscript{1} ranges from 0.38 to 0.56, the best combination is GPT-5.5 with a structured prompt (F\textsubscript{1} = 0.56), the structured prompt consistently improves F\textsubscript{1} across both models, and the models are recall-biased (high recall 0.77--0.93, lower precision 0.27--0.47). Thus, they find almost all gold-standard problems but additionally flag many candidates that the author-annotated gold standard did not consider problems. The test corpus excerpts and gold standard are LLM-generated synthetic texts produced under the author's supervision; generalisation to real student theses requires applying the same methodology to real excerpts, which forms part of the follow-up. The thesis emphasises that the system is a feedback tool for text the student has written themselves; it neither replaces the supervisor nor generates the thesis on the student's behalf.
\end{abstract}

\keywords{Large language models, Estonian language, academic text, feedback, prototype, pilot study, prompting}

\cercs{P175 Informatics, systems theory}
\end{otherInfo}
