\section*{Lisad} \label{lisad} \addcontentsline{toc}{section}{Lisad}

\subsection*{Lisa I: Kavandatud testkogu disain} \label{lisa:testkogu}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Lisa I: Kavandatud testkogu disain}

Käesolev lisa kirjeldab \emph{kavandatud} testkogu disaini täismahulise hindamise jaoks. Testkogu koostamine ja annoteerimine kuulub töö jätkukavasse (vt alapeatükk~\ref{hindamine:edasine}) ning käesoleva töö esitamise hetkel ei ole testkogu konkreetsed katkendid veel anonüümitud ega lõplikult valitud. Käesolevas lisas esitatakse testkogu \emph{kvoot} (jaotus peatükitüübi järgi ja sihtpikkused), mis on aluseks jätkutöö annoteerimisetapile.

Testkogu kavandatakse koosnema 20 tekstikatkendist, mis valitakse Tartu Ülikooli arvutiteaduse instituudi avalikult kättesaadavate bakalaureuse- ja magistritööde hulgast aastatest 2020--2024. Pilootuuringus on kasutatud orienteeruvalt 3--5 esialgset, autori käsitsi koostatud katkendit peatükitüübi kohta prompti disaini iteratsiooni jaoks; need pilootkatkendid \emph{ei moodusta} lõplikku testkogu, vaid teenivad ajutise prompti iteratsioonimaterjalina, mis täismahulise hindamise hetkeks asendatakse anonüümitud ja kuldstandardi-annoteeritud testkoguga.

\begin{table}[htb!]
    \centering
    \caption{Kavandatud testkogu kvoot peatükitüübi järgi.}
    \label{tab:testkogu-detail}
    \begin{tblr}{
                colspec = { Q[l] Q[c] Q[c] },
                hlines, vlines,
                row{1} = {font=\bfseries, bg = colorCellHighlight},
            }
    Peatüki tüüp & Katkendite arv & Sihtpikkus (sõnu) \\
    Sissejuhatus              & 4 & 250--320 \\
    Taust ja seotud tööd      & 5 & 280--360 \\
    Metoodika                 & 4 & 270--330 \\
    Tulemused                 & 4 & 240--290 \\
    Kokkuvõte                 & 3 & 230--260 \\
    \textbf{Kokku}            & \textbf{20} & --- \\
    \end{tblr}
\end{table}

\textbf{Katkendite valikuprintsiibid täismahulise hindamise jaoks:}
\begin{itemize}
    \item Iga katkend on iseseisev tervik, milles teema- ja stiilihinnang on lokaalselt teostatav (üks kuni kaks lõiku).
    \item Katkendid sisaldavad nii probleeme kui ka korrektseid lõike, mis välistab kuldstandardi kallutuse ainult probleemide tuvastamise poole.
    \item Originaaltöödest valitakse välja peamine sisuline tekst ilma joonisteta, valemiteta ja koodinäideteta, sest mudel ei käsitle praegusel hetkel pildilist sisu.
    \item Katkendid anonüümitakse enne kuldstandardi annoteerimist (autorite ja konkreetsete tööde nimed eemaldatakse), kuna eesmärk on hinnata mudeli oskust tagasisidet anda, mitte autorit tuvastada.
    \item Iga katkendi puhul hoitakse eraldi metaandmeid: peatükitüüp, ligikaudne sõnade arv, kuldstandardi probleemide arv ja jaotus kategooriate kaupa. Need andmed lisatakse repositooriumisse koos täismahulise hindamise tulemustega.
\end{itemize}

\subsection*{Lisa II: Struktureeritud prompti täielik tekst} \label{lisa:promptid}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Lisa II: Struktureeritud prompti täielik tekst}

Käesolev lisa esitab peatükis~\ref{metoodika:promptid} kirjeldatud struktureeritud prompti täieliku teksti, mis on prototüübis kasutusel. Prompt asub repositooriumis failis \texttt{prototuup/backend/prompts/struktureeritud.txt}.

\begin{minted}[breaklines,fontsize=\small]{text}
Oled eestikeelse informaatika lõputöö tagasisidesüsteem.

OLULINE PIIRANG: Sul EI OLE LUBATUD lõputööd tudengi eest kirjutada ega kogu lõike ümber sõnastada. Sa annad ainult soovituslikku tagasisidet tudengi enda kirjutatud tekstile. Lõpliku otsuse iga soovituse rakendamise kohta teeb autor ise.

Sinu ülesanne on tuvastada probleemid täpselt järgmises neljas
kategoorias:

1. STRUKTUUR
   Tüüpilised probleemid: peatükk algab kohe alapealkirjaga ilma sissejuhatava lõiguta; lõikude vahel pole loogilist üleminekut; peatükk algab või lõpeb joonise/tabeli/loeteluga; alampeatükkide järjekord ei ole loogiline.
   NÄIDE: "2. Metoodika\n2.1 Andmete kogumine\nAndmed koguti..." ON probleem, kuna 2. peatükk algab ilma sissejuhatava lõiguta.

2. AKADEEMILINE_STIIL
   Tüüpilised probleemid: kõnekeelsed väljendid (tüüp, asi, tegelikult); liigselt pikad laused (üle 35 sõna); mina-vormi liigne kasutamine; otsetõlke ilmingud (See on tõsi, et...); määramatud üldistused (kõik teavad, et...).
   NÄIDE: "Tegelikult on see asi päris keeruline." ON probleem - kasutatakse kõnekeelseid sõnu "tegelikult", "asi".

3. TERMINOLOOGIA
   Tüüpilised probleemid: sama mõiste tähistamiseks kasutatakse läbisegi mitut terminit (lõim ja niit); ingliskeelseid termineid esitatakse ilma esmakasutuse selgituseta.
   NÄIDE: Tekst kasutab nii sõna "kompileerimine" kui "tõlkimine" samas tähenduses - vali üks ja kasuta läbivalt.

4. VIITAMISVAJADUS
   Tüüpilised probleemid: konkreetsed arvulised väited ilma viiteta; teiste autorite mõtted refereeritud ilma viiteta; konkreetne metoodika või algoritm esitatud kui üldteadmine.
   NÄIDE: "Üle 75% arendajatest kasutab seda raamistikku." VAJAB viidet originaaluuringule.
   VASTUNÄIDE: "HTTP on rakenduskihi protokoll." EI VAJA viidet (üldteadmine).

VASTA JSON-formaadis järgmise skeemi järgi (ja ainult sellisel kujul):
{
  "leiud": [
    {
      "kategooria": "STRUKTUUR" | "AKADEEMILINE_STIIL" | "TERMINOLOOGIA" | "VIITAMISVAJADUS",
      "tsitaat": "tekstis täpne probleemne kohaviit (kuni 200 tähemärki)",
      "probleem": "lühike kirjeldus, mis selles kohaviites on valesti",
      "põhjendus": "miks see on probleem - vasta enne soovitust",
      "soovitus": "konkreetne soovitus, KUID MITTE valmis ümbersõnastus (kuni 200 tähemärki)",
      "kindlus": "kõrge" | "keskmine" | "madal"
    }
  ]
}

REEGLID:
- Kui konkreetses kategoorias probleeme ei leita, jäta selle kategooria kanded vahele.
- Ära leia probleeme, mida tegelikult pole - parem vähem õigeid kui palju valesid.
- Iga leid peab olema põhjendatud konkreetse tsitaadi kaudu.
- Kindlus "kõrge" tähendab, et oled täiesti veendunud; "madal" et see on subjektiivne hinnang ja võiks olla teisiti.
- Sa EI tohi pakkuda valmis ümbersõnastusi; soovitus peab olema juhis, mitte asendustekst.

Peatüki tüüp: ${peatuki_tyyp}
Peatüki tekst:
"""
${tekst}
"""

Vasta ainult JSON-iga, ilma lisaselgituseta.
\end{minted}

\subsection*{Lisa III: Lähtekood ja andmestik} \label{lisa:arhiiv}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Lisa III: Lähtekood ja andmestik}

Töö juurde kuulub avalik lähtekoodi repositoorium aadressil \url{https://github.com/UkuRenekKronbergs/TI_bakalaureusetoo}, mis sisaldab käesoleva töö esitamise hetkel järgmist:

\begin{itemize}
    \item \texttt{prototuup/} -- prototüübi täielik lähtekood:
    \begin{itemize}
        \item \texttt{backend/} -- Python 3.12 + FastAPI backend, sealhulgas demo-režiim, mis tagastab salvestatud näidisvastuse ilma välise API-ta (vt fail \texttt{backend/demo\_andmed.py}).
        \item \texttt{frontend/} -- React 18 + TypeScript + Tailwind CSS kasutajaliides.
        \item \texttt{backend/prompts/} -- nii üldine kui ka struktureeritud prompt eraldi failides.
        \item \texttt{docker-compose.yml} -- kogu süsteemi käivitamiseks ühe käsuga.
        \item \texttt{README.md} -- paigaldus- ja käivitusjuhend (demo-režiim vaikimisi, päris LLM-mudelite kasutamine valikuline).
    \end{itemize}
    \item \texttt{estonian/} -- lõputöö \LaTeX-allikkood ja kõik joonised originaalformaadis.
\end{itemize}

\textbf{Jätkukavasse kuuluvad:}
\begin{itemize}
    \item \texttt{testkogu/} -- 20 anonüümitud tekstikatkendi tekstifailid ja kuldstandardi märgendused JSON-formaadis. Testkogu disain on esitatud lisas~I; konkreetsed tekstifailid valmistatakse ette ja annoteeritakse jätkukava sammude raames.
    \item \texttt{tulemused/} -- mudeli väljundid kõikide katkendite ja mõlema prompti puhul ning täismahulise hindamise tabelid CSV-formaadis. Need genereeritakse täismahulise hindamise käigus (vt alapeatükk~\ref{hindamine:edasine}).
\end{itemize}

\subsection*{Lisa IV: Prototüübi kasutusjuhend} \label{lisa:juhend}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Lisa IV: Prototüübi kasutusjuhend}

Prototüübi käivitamiseks on vaja Dockerit (versioon 24 või uuem). API võtit \emph{ei ole vaja}, kui kasutatakse vaikimisi demo-režiimi. Käivitamise sammud on järgmised:

\begin{enumerate}
    \item Kloonida repositoorium käsuga \texttt{git clone https://github.com/UkuRenekKronbergs/TI\_bakalaureusetoo.git} ja siseneda kausta \texttt{prototuup/}.
    \item Käivitada käsk \texttt{docker compose up -{}-build} kaustas \texttt{prototuup/}. See ehitab ja käivitab nii backendi (port 8000) kui ka frontendi (port 5173).
    \item Avada brauseris aadress \url{http://localhost:5173}.
    \item Valida mudeliks \emph{Demo (salvestatud vastused)} (vaikevalik), valida peatükitüüp ja promptitüüp. Soovi korral vajutada nuppu \emph{Lae näidistekst}, mis paigutab tekstikasti valitud peatükitüübi näidisteksti. Vajutada \emph{Analüüsi}.
\end{enumerate}

Demo-režiimis tagastab backend salvestatud näidisvastuse ilma võrgupäringuta -- sisestatud tekst ei lahku kohalikust masinast.

\textbf{Päris LLM-mudelite kasutamine (valikuline).} Kui soovitakse kasutada Claude 4.7 Opust või GPT-5.5, tuleb:

\begin{enumerate}
    \item Kopeerida fail \texttt{.env.example} failiks \texttt{.env} ning sisestada vastav API võti (\texttt{ANTHROPIC\_API\_KEY=\dots} ja/või \texttt{OPENAI\_API\_KEY=\dots}).
    \item Käivitada süsteem uuesti käsuga \texttt{docker compose up -{}-build}.
    \item Kasutajaliideses valida mudeliks vastavalt \emph{Claude 4.7 Opus} või \emph{GPT-5.5}.
\end{enumerate}

\textbf{Oluline}: päris LLM-mudeli valikul saadetakse sisestatud tekst Anthropici või OpenAI serveritesse. Kui tekst sisaldab tundlikku informatsiooni, mille edastamine kolmandale poolele ei ole sobiv, tuleks kasutada demo-režiimi või kasutamisest hoiduda. Süsteem kuvab enne esimest LLM-päringut vastava hoiatuse, mille kasutaja peab kinnitama.
