\section{Pilootuuring ja kavandatav täismahuline hindamine} \label{hindamine}

\textbf{Peatüki ulatus.} Käesolev peatükk esitab \emph{kvalitatiivse pilootuuringu} tulemused. Pilootuuring viidi läbi prompti disaini iteratsiooni jooksul väikese tekstivalimi peal eesmärgiga (1) veenduda, et prototüüp toodab valideeritava JSON-struktuuriga tagasiside, (2) tuvastada mudeli väljundis esinevad tüüpilised mustrid ning (3) suunata struktureeritud prompti sõnastust. \emph{Täismahuline empiiriline hindamine} alapeatükis~\ref{metoodika:hindamine} kavandatud testkogu vastu täpsuse, saagise ja F\textsubscript{1}-skoori abil on \emph{teadlikult jäetud käesoleva töö ulatusest välja} ning kuulub jätkukavasse, mille üksikasjad on esitatud alapeatükis~\ref{hindamine:edasine}. Käesolev peatükk \emph{ei esita} kvantitatiivseid tulemusi (sealhulgas F\textsubscript{1}-skoore), kuna pilootvalim on selleks teadlikult liiga väike ning konkreetsed numbrid oleksid eksitavad.

Alapeatükis~\ref{hindamine:ulevaade} kirjeldatakse pilootuuringu metoodikat ja valimit. Alapeatükk~\ref{hindamine:kategooriad} esitab kvalitatiivsed tähelepanekud kategooriate kaupa. Alapeatükis~\ref{hindamine:promptid} võrreldakse üldist ja struktureeritud prompti illustreerivate näidete kaudu. Alapeatükk~\ref{hindamine:mudelid} käsitleb mudelite vahelist tundlikkust pilootuuringu täheldatud tasemel. Alapeatükis~\ref{hindamine:kvalitatiivne} esitatakse konkreetsed näidisleiud. Alapeatükk~\ref{hindamine:arutelu} võtab pilootuuringu järeldused kokku ja vastab uurimisküsimustele \emph{pilootuuringu tasemel}. Alapeatükis~\ref{hindamine:piirangud} käsitletakse pilootuuringu piiranguid ning alapeatükk~\ref{hindamine:edasine} sõnastab täismahulise hindamise jätkukava.

\subsection{Pilootuuringu metoodika ja valim} \label{hindamine:ulevaade}

Pilootuuringu valim koosnes orienteeruvalt 3--5 lühikesest eestikeelsest tekstikatkendist iga viiest peatüki tüübist (sissejuhatus, taust ja seotud tööd, metoodika, tulemused, kokkuvõte). Katkendid olid kokku ligikaudu paari tunni jooksul kogutud ja ettevalmistatud ning sisaldasid nii probleemseid kui ka korrektseid lõike. Pilootvalim oli teadlikult väike: selle eesmärk ei olnud kvantitatiivne mõõtmine, vaid prompti disaini iteratsioon ja mudeli väljundi tüüpiliste mustrite tuvastamine. Suuremas, sõltumatu teise annoteerijaga annoteeritud testkogus toimub kvantitatiivne hindamine alles jätkutöö raames.

Iga pilootkatkend analüüsiti prototüübiga mõlema prompti variandiga (üldine ja struktureeritud) ning vähemalt osa katkendeid analüüsiti ka mõlema mudeliga (Claude 4.7 Opus ja GPT-5.5). Saadud väljundid vaadati läbi käsitsi ning märgiti üles järgmised tähelepanekud iga vastuse kohta: (1) kas vastus oli valideeritava JSON-struktuuriga, (2) millised kategooriate alla kuuluvad probleemid mudel tuvastas, (3) millised mudel autori hinnangul tuvastas korrektselt, (4) millised mudel pakkus välja, mis autori hinnangul ei olnud probleemid (\emph{paistvad valepositiivsed}), ja (5) millised autori hinnangul ilmselt olid probleemid, kuid mudel jättis need välja (\emph{paistvad valenegatiivsed}). Sõnu nagu „paistev” kasutatakse teadlikult, sest pilootuuringus oli annoteerijaks autor üksi ning sõltumatut kontrolli ei olnud; need tähelepanekud vajavad seetõttu kvantitatiivset kinnitust täismahulises hindamises.

Konkreetseid kvantitatiivseid mõõdikuid (täpsus, saagis, F\textsubscript{1}) pilootuuringu raames \emph{ei arvutatud}, kuna valim oli liiga väike statistilise üldistuse jaoks ning konkreetsete numbrite esitamine oleks andnud lugejale eksitava ettekujutuse tulemuste usaldusväärsusest. Alljärgnevad tähelepanekud on seetõttu sõnastatud puhtalt kvalitatiivselt.

\subsection{Kvalitatiivsed tähelepanekud kategooriate kaupa} \label{hindamine:kategooriad}

\subsubsection{Viitamisvajadus}

Pilootuuringus oli mudel \emph{viitamisvajaduse} kategoorias kõige usaldusväärsem. Mudel tuvastas selgelt lauseid, mis sisaldavad konkreetseid arvulisi väiteid (\emph{75~\% projektist\dots}), kuid mille juures puudub viide allikale. Mudel tuvastas usaldusväärselt ka olukordi, kus konkreetne metoodika või algoritm on esitatud ilma viiteta selle allikale. Paistvate valepositiivsete hulgas täheldati üksikuid juhtumeid, kus mudel nõudis viidet üldteadmisele (näiteks \emph{HTTP on rakenduskihi protokoll}), mille puhul viide pole tegelikult vajalik. Selle muster on prompti disaini järgmises iteratsioonis adresseeritav vastunäidete täiendamisega, kuid täismahulise hindamise käigus tuleb seda ka kvantitatiivselt mõõta.

\subsubsection{Struktuur}

\emph{Struktuuri} kategoorias täheldati pilootuuringus, et struktureeritud prompt tuvastab järgmised mustrid süsteemsemalt kui üldine prompt: peatüki algus alapealkirjaga ilma sissejuhatava lõiguta; pikk loetelu ilma sissejuhatava lauseta; lõikudevahelise loogilise ülemineku puudumine. Üldine prompt küll tihti nimetas üldsõnaliselt, et „struktuur võiks olla parem”, kuid ei lokaliseerinud probleemi konkreetsete lõikude juurde. Peatükkide pikkuste tasakaalustamatust tuvastas mudel ainult juhul, kui katkendis oli mitu peatükki esitatud, mis on ootuspärane piirang katkendipõhise hindamise puhul.

\subsubsection{Akadeemiline stiil}

\emph{Akadeemilise stiili} kategoorias tuvastas mudel hästi kõnekeelseid väljendeid (\emph{tüüp, asi, tegelikult}), liigselt pikki lauseid ja umbisikulise tegumoe ebakohast kasutamist. Pilootuuringus täheldati ka, et mudel kaldub mina-vormi tõlgendamiseks probleemiks ka olukordades, kus mina-vormi kasutus oli akadeemiliselt vastuvõetav (näiteks selgelt tudengi enda panust kirjeldavates kohtades, kus mina-vormi kasutus on TÜ juhendi kohaselt pigem soovituslik kui keelatud). See on tähelepanu vääriv kallutus, mis sõltub prompti vastunäidete sõnastusest ning mille suurus tuleb täismahulises hindamises kvantitatiivselt mõõta.

\subsubsection{Terminoloogia}

Mudel oli pilootuuringus paistvalt kõige nõrgem \emph{terminoloogia} järjepidevuse hindamisel. Põhjuseid täheldati vähemalt kaks. Esiteks nõuab terminoloogia järjepidevuse hindamine tervet teksti silmas pidamist -- kui katkend on lühike, ei pruugi sama termini erinevad esinemiskorrad mahtuda samasse katkendisse, mille tõttu mudel ei „näe” vastuolu. Teiseks ei ole mudel täiesti kursis tipptasemel eestikeelsete arvutiteaduse terminitega: pilootuuringus esitas mudel üksikutel juhtudel valepositiivse leiu, kus väitis, et \emph{lõim} olevat inglise keele \emph{thread} ebakorrektne tõlge (kuigi tegelikult on \emph{lõim} just kooskõlas Eesti Keele Instituudi sõnastikuga\footnote{\url{https://termin.eki.ee/}}). See piirang on osa põhjusest, miks jätkukavasse on lisatud kategooriapõhise prompti täiendamine välise terminisõnastiku integreerimisega (vt alapeatükk~\ref{hindamine:edasine}).

\subsection{Üldise ja struktureeritud prompti võrdlus} \label{hindamine:promptid}

Pilootuuringus võrreldi üldise ja struktureeritud prompti väljundeid samade katkendite peal. Tulemused eristusid \emph{vormi} ja \emph{sisu} osas, mida on oluline eraldi käsitleda, kuna need on tugevuse poolest erinevad väited.

\textbf{Vormiline erinevus} tulenes otseselt prompti disainist. Struktureeritud prompt nõuab kategoriseeritud JSON-väljundit, üldine prompt aga vabavormilist teksti. Sellest tulenevalt oli struktureeritud prompti puhul (1) iga leid auditeeritav konkreetse tsitaadi kaudu, (2) väljund kasutajaliideses ühtlaselt esitatav, ning (3) iga kategooria mudeli poolt eraldi kontrollitud. Need on prompti disaini \emph{kavandatud omadused}, mitte iseseisvad empiirilised tähelepanekud -- see, et kategoriseeritud väljundi nõue toob kaasa kategoriseeritud väljundi, on tautoloogia, mitte uudse leiu. Vormiline erinevus toetab struktureeritud prompti kasutamist puhtalt tehnilisel põhjusel: see lihtsustab automaatset järeltöötlust, auditeerimist ja kasutajaliidese kuvamist. Üldise prompti vabavormiline väljund nõudis omakorda käsitsi kategoriseerimist post-hoc, mis on metoodiline kitsaskoht ning käsitletud piirangute juures (alapeatükk~\ref{hindamine:piirangud}).

\textbf{Sisuline erinevus} -- kas struktureeritud prompt aitab mudelil tuvastada rohkem ja täpsemini reaalseid probleeme -- on empiiriliselt sisukam küsimus. Pilootuuringus täheldati selles osas järgmist. Üldise prompti kõige nähtavam puudus näis olevat madal kattuvus: mudel jättis tihti suure osa probleemidest tähele panemata, kontsentreerudes mõnele silmapaistvale stiiliveale. Struktureeritud prompti kasu \emph{kattuvuses} näis kõige silmnähtavam struktuuri kategoorias, kus üldine prompt suutis harvemini konkreetset probleemset lõiku lokaliseerida; väikseim kasu täheldati terminoloogia kategoorias, kus mudeli põhiline piirang -- katkendipõhine kontekst ja eesti keele terminite tundmise lüngad -- ei sõltunud prompti vormist. Pilootuuringu raames neid tähelepanekuid arvuliselt ei kvantifitseeritud ning üldise prompti väljundi käsitsi kategoriseerimine post-hoc on iseseisev subjektiivsuse allikas, mis võis töötada üldise prompti kasuks (vt piirangud). Sisuline empiiriline kinnitus -- konkreetne paranemine täpsuses, saagises ja F\textsubscript{1}-skooris iga kategooria kohta -- saadakse alles täismahulise hindamise käigus, kus mõlema prompti väljundid skooritakse sama kuldstandardi vastu. Pilootuuringu tähelepanekud toetavad struktureeritud prompti hüpoteesi esialgselt ja kvalitatiivselt.

\subsection{Mudelite tundlikkus pilootuuringu tasemel} \label{hindamine:mudelid}

Pilootuuringu käigus käivitati osa pilootkatkendeid lisaks Claude 4.7 Opusele ka OpenAI \texttt{gpt-5.5} mudeliga, kasutades sama struktureeritud prompti. Mõlemad mudelid näitasid sellel valimi osal sarnast kategoorilist mustrit -- usaldusväärsem viitamisvajaduse ja struktuuri kategoorias, problemaatilisem terminoloogia kategoorias. Lisaks täheldati, et struktureeritud prompti kvalitatiivne eelis üldise ees ilmnes mõlema mudeli puhul samasuguste mustritega. Selle tähelepaneku tugevus on aga väikese valimi osa tõttu piiratud: kas prompti struktuuri kasu üldistub mudelite üle, samuti kas mudelite vahel on süstemaatilisi erinevusi (näiteks Claude 4.7 Opuse võimalik eelis eesti keele oskuse poolest), tuleb kontrollida täismahulise hindamise käigus, kus mõlemad mudelid skooritakse kogu testkogu vastu.

\subsection{Kvalitatiivsed näidisleiud} \label{hindamine:kvalitatiivne}

Tabelis~\ref{tab:naited} on esitatud kolm illustratiivset näidet pilootuuringu mudeli tagasisidest. Esimene näide on selge tõene positiivne (autori hinnangul mudel tuvastas reaalse probleemi), teine paistev valepositiivne (mudel pakkus välja probleemi, mida autor probleemiks ei pidanud) ja kolmas paistev valenegatiivne (autori hinnangul probleem, mida mudel ei tuvastanud).

\begin{table}[htb!]
    \centering
    \caption{Pilootuuringus täheldatud illustratiivsed näited mudeli tagasisidest. Tekstid on lühendatud loetavuse huvides; klassifikatsioon (TP/FP/FN) on autori enda hinnang ning vajab täismahulises hindamises sõltumatu teise annoteerija kinnitust.}
    \label{tab:naited}
    \begin{tblr}{width=1.0\textwidth, hlines, vlines,
                colspec = { Q[l,font=\bfseries,wd=0.10\textwidth] X[l] X[l] },
                row{1} = {font=\bfseries, bg = colorCellHighlight},
                rowsep = 4pt,
            }
    Tüüp & Tekst & Mudeli tagasiside \\
    TP & \emph{„Andmebaasi kasutab praegu üle 75~\% Eesti suurematest ettevõtetest.”} & \textbf{Viitamisvajadus} (kindlus: kõrge): konkreetne arvuline väide ilma allikata. Soovitus: lisa viide originaalsele uuringule. \\
    FP & \emph{„HTTP on rakenduskihi protokoll, mida kasutatakse veebiliikluse jaoks.”} & \textbf{Viitamisvajadus} (kindlus: keskmine): mudel nõudis viidet, kuid tegu on üldteadmisega. \\
    FN & Tekst kasutab vaheldumisi termineid \emph{kompileerimine} ja \emph{tõlkimine} samas tähenduses. & Mudel ei tuvastanud terminoloogilist vastuolu, kuna kaks esinemiskorda olid katkendis kaugel teineteisest. \\
    \end{tblr}
\end{table}

Lisaks tähelepanekutele konkreetsete leidude kohta täheldati pilootuuringus, et mudeli \emph{kindluse hinnang} langes suuremas osas kokku autori hinnanguga: kõrge kindlusega leidude hulgas oli autori hinnangul tunduvalt suurem osakaal põhjendatuid kui madala kindlusega leidude hulgas. Kuna pilootuuringus oli annoteerijaks autor üksi, ei luba see tähelepanek veel järeldada, et kindlushinnang korreleerub tegeliku õigsusega -- võimalik on ka, et mudel ja autor jagavad süstemaatilisi kallutusi samadel mustritel. Selle eristamine -- kalibreerumine tegeliku õigsuse suhtes \emph{vs} jagatud kallutus autori ja mudeli vahel -- on sõltumatu teise annoteerija kaasamisega täismahulise hindamise üheks ülesandeks.

\subsection{Arutelu ja esialgsed vastused uurimisküsimustele} \label{hindamine:arutelu}

Pilootuuring ei võimalda anda uurimisküsimustele lõplikku vastust ega ühtki kvantitatiivset väidet. Kvalitatiivselt pakub pilootuuring siiski järgmist esialgset suunda kolmele uurimisküsimusele:

\textbf{Uurimisküsimus 1.} Pilootuuringus oli mudeli antud tagasiside iseloom \emph{kasutamiskõlblik}: mudel suutis tuvastada konkreetseid, tsiteeritavaid probleeme nii stiili-, struktuuri- kui ka viitamisvajaduse kategoorias. Tagasiside oli auditeeritav (iga leid sisaldas tsitaati ja põhjendust), eestikeelne ja lokaliseeritud. Pilootuuringu põhjal näib süsteem rakenduskõlblik täiendava tagasisidevahendina, kuid lõpliku kvantitatiivse kasutuskõlblikkuse hinnangu annab täismahuline hindamine.

\textbf{Uurimisküsimus 2.} Pilootuuringus näis mudel usaldusväärseim \emph{viitamisvajaduse} ja \emph{struktuuri} kategoorias -- need on kategooriad, kus probleem on tüüpiliselt lokaalne (üks lause või lõik) ja seotud konkreetse tuntava mustriga. Kõige problemaatilisem oli mudel \emph{terminoloogia} kategoorias, kus on vaja kogu teksti silmas pidamist ning eesti keele tehnilist terminisõnastikku. Need esialgsed suunad on kooskõlas hüpoteesidega, mis on prompti disaini aluseks olnud; nende kvantitatiivne kinnitamine kuulub jätkukavasse.

\textbf{Uurimisküsimus 3.} Pilootuuringu põhjal näib struktureeritud promptimine andvat üldisest promptist süsteemsemat tagasisidet enamikus kategooriates ning mõlemal pilootuuringus testitud mudelil samasuguste mustritega. Suurim paistev paranemine täheldati struktuuri kategoorias, väikseim terminoloogia kategoorias, kus mudeli põhilised piirangud ei sõltunud prompti vormist. Tuleb rõhutada, et osa täheldatud erinevusest on prompti disaini kavandatud vormiline omadus (kategoriseeritud JSON-väljund), mitte iseseisev empiiriline leid; sisulise -- kattuvuse ja täpsuse -- paranemise suurus iga kategooria kohta ootab täismahulist hindamist sama kuldstandardi vastu.

\subsection{Pilootuuringu piirangud} \label{hindamine:piirangud}

Pilootuuringul on mitmeid piiranguid, mille tõttu peatüki tulemusi tuleb tõlgendada esialgsetena ja kvalitatiivselt.

\textbf{Täismahuline kvantitatiivne hindamine teostamata.} Olulisim piirang on see, et alapeatükis~\ref{metoodika:hindamine} kavandatud täismahuline empiiriline hindamine on käesoleva töö ulatusest teadlikult välja jäetud. See tähendab, et täpsust, saagist ega F\textsubscript{1}-skoori ei esitata; kõik järeldused on kvalitatiivsed (vt alapeatükk~\ref{hindamine:edasine}).

\textbf{Valimi suurus.} Pilootuuringus kasutati orienteeruvalt 3--5 katkendit peatüki tüübi kohta, mistõttu pilootvalim ei kanna statistilist usaldusväärsust. Tüüpilise dispersiooni ja usaldusvahemike hindamiseks on vajalik vähemalt täismahulise testkogu kasutamine ning ideaalis sõltumatu kordamine.

\textbf{Üks annoteerija.} Pilootuuringus oli annoteerijaks autor üksi. Sõltumatut teist annoteerijat ei kaasatud. See võib põhjustada süstemaatilise kallutuse: kui autor on kallutatud teatud probleemide tuvastamisel, peegeldub see ka pilootuuringu kvalitatiivsetesse tähelepanekutesse. Coheni $\kappa$~\cite{cohen_kappa_1960} arvutamine kahe sõltumatu annoteerija vahel iga kategooria kohta on täismahulise hindamise üks oluline samm; Krippendorffi $\alpha$~\cite{krippendorff_alpha_2011} on reservis mitme annoteerijaga laienduse jaoks.

\textbf{Üldise prompti kategoriseerimine.} Kuna üldise prompti väljund pole kategoriseeritud, viidi tulemus pilootuuringus kategooriatesse käsitsi (autori poolt). Selle protseduuri subjektiivsus võis töötada üldise prompti kasuks (autor kategoriseeris vabavormilisi vastuseid heatahtlikult), mistõttu struktureeritud prompti eelis võib täismahulises hindamises olla pilootuuringust isegi suurem.

\textbf{Mudeli versioon.} Tähelepanekud kehtivad konkreetsete mudeliversioonide kohta (Claude 4.7 Opus, GPT-5.5) ja konkreetsetel parameetritel (Claude'i puhul temperatuur 0,2). Mudelite uuendamisel võivad järeldused muutuda; uuemate mudelite eestikeelne tugi tõenäoliselt paraneb, mis nõuab hindamise kordamist.

\textbf{Subjektiivsus akadeemilises stiilis.} Akadeemiline stiil pole rangelt määratletav -- paljud stiilivalikud on legitiimselt vaieldavad. See on osa põhjusest, miks mõõdik selles kategoorias jääb hindajatevahelise erinevuse poolest teistele alla ka inimese-inimese kokkuleppes (mitte ainult mudeli-inimese kattuvuses).

\textbf{Lekete oht.} TÜ lõputööde katkendite kasutamine kuldstandardiks tähendab, et mudel võib treeningandmetes näha samu või sarnaseid tekste. See oht ei ole täielikult välistatav, kuid testkogu katkendid on lühikesed ja kavandatult ümberkirjeldatud, mis vähendab täpselt sama teksti uuesti tuvastamise tõenäosust. Täismahulises hindamises kavandatakse selle ohu eraldi kontroll, käivitades osa katkendeid ka pärast neis termini- või sõnastusmuudatuste tegemist ning võrreldes mudeli väljundi muutumist.

\textbf{Mudeli väljundi vs kasutajakogemuse hindamine.} Pilootuuringus hinnati ainult mudeli \emph{väljundit} autori vaatest, mitte seda, kuidas süsteem toimib tegelike tudengite kasutusprotsessis (näiteks kasutajaliidese tõhusus, soovituste rakendatavus tegelikus kirjutamisprotsessis, üldine kasutatavus ja kasulikkuse tajumine). Süsteemi praktilise väärtuse hindamine eeldab eraldi kasutatavusuuringut tegelike tudengite osalemisega, mis omakorda nõuab eraldi metoodikat ja eetikakomisjoni nõusolekut; see kuulub seetõttu täiendava jätkukava sammuna käesoleva töö ulatusest välja.

\subsection{Täismahulise hindamise jätkukava} \label{hindamine:edasine}

Käesoleva töö \emph{kõige olulisem järgmine samm} on alapeatükis~\ref{metoodika:hindamine} kirjeldatud metoodika rakendamine kogu testkogu (20 katkendit) peale. Jätkukava koosneb järgmistest sammudest, milleks prototüüp on tehniliselt valmis:

\begin{enumerate}
    \item Kavandatud 20-katkendilise testkogu \emph{koostamine ja anonüümimine} TÜ arvutiteaduse instituudi avalikult kättesaadavate bakalaureuse- ja magistritööde põhjal aastatest 2020--2024, järgides tabelis~\ref{tab:testkogu} esitatud jaotust peatüki tüübi järgi.
    \item \emph{Kuldstandardi annoteerimine} kahes etapis: esimene annoteerimisring autori poolt, teine sõltumatu annoteerija poolt; lahkarvamuste lahendamine ning Coheni $\kappa$ või Krippendorffi $\alpha$ arvutamine iga kategooria kohta.
    \item Prototüübi käivitamine testkogu kõikide 20 katkendi vastu mõlema prompti versiooniga (üldine ja struktureeritud) ja mõlema mudeliga (Claude 4.7 Opus, GPT-5.5). Iga päringu täielik vastus salvestatakse \texttt{tulemused/}-kausta jätkukava reprodutseeritavuse jaoks.
    \item Iga vastuse leidude võrdlemine kuldstandardiga, rakendades alapeatükis~\ref{metoodika:hindamine} kirjeldatud kattuvuse reeglit ($\geq$~50~\% sõnatasemel kattuvus + sama kategooria). Arvutada TP, FP ja FN iga kategooria, prompti ja mudeli kombinatsiooni kohta.
    \item Täpsuse, saagise ja F\textsubscript{1} arvutamine iga kategooria kohta ning kaalutud keskmine kogu testkogu põhjal. Selle põhjal lõplik vastus uurimisküsimustele 1--3, ning nende vastuste avaldatav vorm näiteks magistriõppe töös või akadeemilises artiklis.
    \item Täiendavad analüüsid: mudeli kindlushinnangu ja tegeliku õigsuse vahelise korrelatsiooni mõõtmine; valepositiivsete ja valenegatiivsete tüüpilise põhjuse temaatiline analüüs.
\end{enumerate}

Kuna prototüüp ise on tehniliselt valmis ja täielikult automatiseeritud, on selle täismahulise hindamise läbiviimine arvutusliku poole pealt mitte tundide, vaid päevade küsimus -- peamine takistus on inimese annoteeritud kuldstandardi täielik valmimine ja sõltumatu teise annoteerija aja leidmine. See on käesoleva töö ulatusest teadlikult välja jäetud, sest kvaliteetne annoteerimine nõuab aega, mida käesoleva töö esitamise raames ei oleks olnud realistlik kvaliteedis pakkuda.
