\section{Kokkuvõte} \label{kokkuvõte}

Käesoleva bakalaureusetöö eesmärk oli \emph{kavandada ja realiseerida} suurel keelemudelil põhinev prototüüp, mis annab eestikeelsele informaatika lõputöö tekstile automaatset tagasisidet struktuuri, akadeemilise stiili, terminoloogia järjepidevuse ja viitamisvajaduse kohta, ning \emph{hinnata empiiriliselt} selle väljundi kvaliteeti. Prototüüp realiseeriti, seda iteratiivselt täpsustati pilootuuringu käigus ning lõpuks viidi läbi täismahuline empiiriline hindamine 80 päris API-päringu põhjal 20 sünteetilisel testkatkendil. Päris üliõpilastöödel sama metoodika kohaldamine kuulub selgelt sõnastatud jätkukavasse (vt alapeatükk~\ref{hindamine:edasine}).

Töö \textbf{teoreetilises osas} määratleti operatsionaalselt neli tagasisidekategooriat Tartu Ülikooli arvutiteaduse instituudi nõuete~\cite{ut_juhend_2024} ja kirjanduse põhjal, kavandati kaks promptimisstrateegiat (üldine ja struktureeritud) ning sõnastati hindamismetoodika koos kuldstandardi koostamise protseduuriga. Töö \textbf{praktilises osas} loodi veebipõhine prototüüp, mis võimaldab kahe tippmudeli (Claude 4.7 Opus, GPT-5.5) kasutamist eestikeelse teksti analüüsiks ning kuvab tulemused kasutajale kategoriseeritud kujul koos kindlushinnangute ja konkreetsete soovitustega. Lisaks võimaldab prototüüp \emph{demo-režiimi}, mis tagastab salvestatud näidisvastuse ilma välise API kasutamiseta -- see teeb süsteemi reprodutseerimise võimalikuks ilma API võtmeta. Süsteemi disainimisel arvestati läbivalt põhimõtet, et tegu ei ole tudengi eest kirjutamise vahendiga, vaid tagasisidesüsteemiga; see piirang on rakendatud nii promptisiseselt kui ka kasutajaliideses. Töö \textbf{empiirilises osas} viidi läbi nii kvalitatiivne pilootuuring kui ka täismahuline kvantitatiivne hindamine 80 päris API-päringu põhjal sünteetilisel 20-katkendilisel testkogul.

\textbf{Empiirilised tulemused} (alapeatükk~\ref{hindamine:synteetiline}) annavad uurimisküsimustele 1--3 järgmised vastused:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Mudeli tagasiside iseloom (UK1).} Mõlemad mudelid annavad auditeeritavat, eestikeelset ja lokaliseeritud tagasisidet kõikides neljas kategoorias. Tagasiside on \emph{kasutuskõlblik} kandidaatide-leidja tasemel, kuid vajab kasutaja kriitilist üle vaatamist, kuna mudelid on saagise poole kallutatud (vt punkt 3).
    \item \textbf{Kategooriate raskus (UK2).} Akadeemilise stiili kategoorias on F\textsubscript{1} järjepidevalt kõrgeim (0,52--0,74); struktuuri kategoorias kõige madalam, eriti üldise prompti puhul (Claude'il 0,11); terminoloogia ja viitamisvajadus jäävad vahepeale (0,34--0,60). See vastab pilootuuringu kvalitatiivsetele tähelepanekutele konkreetsete numbritega.
    \item \textbf{Promptitüübi mõju (UK3).} Struktureeritud prompt parandab makro F\textsubscript{1}-skoori järjepidevalt mõlemal mudelil: Claude'il +0,05 (0,46 vs 0,41), GPT-5.5-l +0,19 (0,56 vs 0,38). Seega kinnitavad empiirilised tulemused töö keskset hüpoteesi struktureeritud promptimise eelisest. \emph{Tähelepanek:} parim kombinatsioon empiirilises hindamises on GPT-5.5 + struktureeritud prompt (F\textsubscript{1} = 0,56), mitte Claude, mille \emph{täpsus} on madalam, kuna ta esitab rohkem valepositiivseid leide.
\end{enumerate}

Empiirilised tulemused toovad ka esile, et tippkvaliteediga LLM-id on \emph{kallutatud saagise poole}: kõikides kombinatsioonides on saagis vahemikus 0,77--0,93 ja täpsus vahemikus 0,27--0,47, st mudelid leiavad peaaegu kõik kuldstandardi probleemid, aga lisaks ka palju kandidaate, mida autori koostatud kuldstandard probleemiks ei pidanud. See on praktiline leid: süsteem on \emph{kandidaatide-leidja}, mille tagasiside vajab kasutaja kriitilist üle vaatamist, mis on kooskõlas töö disainivalikuga.

\textbf{Töö panus} on järgmine. Esiteks pakub töö struktureeritud LLM-prompti disaini konkreetse rakenduse eestikeelse informaatika teksti tagasisidestamiseks ning näitab \emph{empiiriliselt}, et see disain parandab F\textsubscript{1}-skoori järjepidevalt mõlema testitud mudeli puhul. Teiseks pakub töö kategooriapõhise empiirilise võrdluse Claude 4.7 Opus ja GPT-5.5 mudelite vahel eestikeelse akadeemilise teksti tagasisidestamisel -- valdkonnas, kus avaldatud kvantitatiivseid võrdlusi pole varem dokumenteeritud. Kolmandaks toob töö nähtavale, kus on praeguste LLM-ide piirangud: madal täpsus tuleneb mudelite saagise poole kalduvusest, mis on praktilise kasutuse jaoks oluline disainikaalutlus. Lisaks panustab töö avatud, reprodutseeritava demo-režiimiga prototüübi, mida saab käivitada ilma välise API juurdepääsuta, ning täielikult dokumenteeritud hindamis-pipeline'i (\texttt{statistika/paris\_hindamine.py}), mida saab uuesti rakendada päris üliõpilastöödel.

\textbf{Töö piirangud} on käsitletud peatükis~\ref{hindamine:piirangud}; olulisemad on järgnevad.
\begin{itemize}
    \item \emph{Testkogu on sünteetiline} (autori juhendamisel LLM-iga koostatud), mitte päris üliõpilastööde katkenditest. Üldistus päris kasutuskontekstile eeldab sama metoodika kohaldamist päris katkenditele.
    \item \emph{Ühe annoteerija (autor) kasutamine} -- mudeli ja autori jagatud süstemaatilisi kallutusi pole võimalik praegustest andmetest eristada. Coheni $\kappa$~\cite{cohen_kappa_1960} arvutamine eeldab teise annoteerija olemasolu.
    \item \emph{Madalad täpsuse väärtused} (0,27--0,47) on osaliselt selle tulemus, et autori koostatud kuldstandard on rangem kui mudelite vaikevaste; selle nähtuse täielik dekomposeerimine (\emph{mudel ületuvastab} vs \emph{kuldstandard on alaannoteeritud}) nõuab samuti teise annoteerija kaasamist.
\end{itemize}
Kõiki kolme piirangut käsitletakse jätkukavas selge edasise sammuna.

\textbf{Edasise töö suunad}. Olulisuse järjekorras: (1) sama 80-päringulise hindamise kordamine \emph{päris üliõpilastööde katkenditel} 20-katkendilisel testkogul, mis valitakse TÜ arvutiteaduse instituudi avalikult kättesaadavate tööde hulgast; (2) sõltumatu teise annoteerija kaasamine kogu testkogu põhjal ning Coheni $\kappa$ arvutamine iga kategooria kohta eraldi; (3) testkogu suurendamine 100 või enama katkendini statistilise usaldatavuse hindamiseks; (4) kategooriapõhise prompti edasine täpsustamine (näiteks eraldi promptid iga kategooria kohta), eriti madala täpsuse käsitlemiseks; (5) terminoloogia kategooria täiendamine eestikeelse arvutiteaduse terminisõnastiku integreerimisega välise tööriistana; (6) prototüübi kasutatavusuuring tegelike TÜ tudengite seas, et hinnata süsteemi praktilist väärtust; (7) avatud lähtekoodi mudelite (näiteks Llammas~\cite{kuulmets_llammas_2024}) tulemuste hindamine, kui prioriteediks on andmete kohalik töötlemine ilma välismaiste API-deta.

Kokkuvõttes näitab käesolev töö empiiriliselt, et tippkvaliteediga LLM-id on jõudmas tasemele, kus nende abil saab anda eestikeelsele akadeemilisele tehnilisele tekstile praktiliselt kasutuskõlblikku tagasisidet -- struktureeritud promptimine parandab F\textsubscript{1}-skoori järjepidevalt ning GPT-5.5 + struktureeritud prompt saavutab makro-F\textsubscript{1} = 0,56. Süsteemi roll on aga selgelt täiendav, mitte asendav: lõputöö autoriks jääb tudeng ning juhendaja sisuline tagasiside on endiselt asendamatu.
